---
templateKey: article
title: "#N记快讯｜成都四十九中学生坠楼事件疑云"
slug: cheng-du-forty-ninth-middle-school-student-death-accident
date: 2021-05-12T01:28:20.370Z
description: 成都四十九中学、成华区教育局、成华区公安分局发布的通报均未给出细节信息，诸如：救护车的具体到达时间、监控录像是否有缺失、事发后为何学校拒绝家长进入学校、死者尸体是否被火化等。在本次事件中，成都本地媒体几乎全面噤声。
featuredpost: true
trending: 10
isbrief: false
tags:
  - ""
contributors:
  - type: 通讯员
    name: 咸鱼
  - type: 通讯员
    name: 星星
  - type: 通讯员
    name: nobody
---
## 一、原因不明的学生坠亡事件

5月9日下午6点40分左右，成都市第四十九中学校高二学生林某某在校坠楼身亡。林母声称，校方未提供事发监控录像，将家长“拒之门外无可奉告”。林某某尸体被直接送至殡仪馆。校方告知家长，林某某死因是从楼道坠落。

林母质疑，林某某在9日下午6点40分左右坠楼，为何家长在晚上8时44分才接获通知。据[澎湃新闻](https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_12617819)报道，林母和林父赶到派出所后，才得知儿子已经去世。期间林父致电询问班主任情况，电话未能接通。

林母在微博表示，他们从警方口里得知，救护车是8点半赶到学校，当时林某某已经没有心跳，被直接送至殡仪馆。当晚家长在在校门口守到深夜，没有得到校方的正面回答。

一石激起千层浪，事件迅速在中国互联网上引发极大关注，网民普遍对学校处理方式持质疑态度。质疑尤其集中在校方未提供监控，拒绝家长进校门，学生6点40分坠楼而救护车8点半（林母声称）才赶到。

5月10日早上，校方向家长提供了监控录像。但林母表示，“唯独事发那一段没有监控”。林母在微博中说，他们求助了各路媒体，媒体均不敢发声，“有媒体表示背后的水太深叫我们别白费力气。”

5月10日下午，成都四十九中官微发布通报：“5月9日18:40左右，该校一名学生从知行楼高空坠落。学校立即拨打120并报警，经120现场诊断，该同学已无生命体征。”

校方通报显示，坠楼地点为知行楼。曾有[新闻稿](https://www.xuehua.us/a/5eb69bc286ec4d1abb72228b)指出，知行楼是该校的教师办公室。这更增加了事件的疑点，身为学生的林某某为何会从教师办公室坠楼？

通报下有大量评论质疑：“六点四十坠的楼，八点半救护车才到，中间近两个小时的时间是在干嘛？”“你们哪来的权利处理死者遗体？？？”“凭什么不让家长看第一现场。”

## 二、官方通报细节模糊，坠楼细节尚不明确

5月11日凌晨，成华区教育局官微通报称：经联合调查组全面调查认定，该生在学校发生高空坠亡属个人行为，排除刑案；未发现存在体罚、辱骂等师德失范问题，未发现该生受到校园欺凌情况。

情况通报发出后，林母表示，不认同成华区的调查结果，“我要求见我儿子的直接老师，我要求看到全部的视频！”

情况通报再度激起网民激烈讨论。5月11日白天，#成都坠亡学生家属不认同教育局通报# #教育局通报成都四十九中学生坠亡# 等话题标签长时间居于热搜前三位，热度远高于第七次人口普查结果发布。人民日报发布七普结果的置顶微博，下方评论几乎全为“四十九中”相关内容。

据[极目新闻](https://society.huanqiu.com/article/434hCNshd8b)报道，林某某平时非常活泼，“和妈妈无话不说”。刚过的五一假期，他还和几名同学到青城山上旅游，在山上烧烤。

家属难以想象，林某某会因什么原因坠楼。

网传死者坠楼与万姓化学老师有关，N记核查发现，万姓老师实为语文老师。[新京报](https://news.sina.com.cn/c/2021-05-11/doc-ikmxzfmm1827338.shtml)报道指出，万姓老师曾是18级学生的教导主任，其子与林某某同届，且前两年并没有出国名额，与网传消息不符。

一名四十九中学的高二学生告诉N记，11日当天几乎每一位上课老师都“有感而发”地提了这件事。老师们传达出的讯息是因为情感纠葛（而跳楼自杀）。与此同时，学校内外亦有“林某某留下遗书“的传言。

四十九中学平常在8点20分下晚自习，学生将经过知行楼到食堂吃夜宵。这名高二学生告诉N记，当晚高二正在进行化学考试，到了下晚自习时间后，老师不让下晚自习，“让我们自习”，且没有告诉学生原因。

让他感到奇怪的是，学校突然打开空调，后来又说高三那边在搞绿化。到了夜宵时间，也就是8点20分时，告诉学生食堂突然停气。最后晚自习在9点20分结束。

5月11日晚7点，成华区公安分局在官微发布通报：经现场勘验、走访调查、调阅监控、尸体检验等，认定四十九中学高二学生林某某系高坠死亡，排除刑事案件。已告知家属，家属对调查结论无异议。

成都四十九中学、成华区教育局、成华区公安分局发布的通报均未给出细节信息，诸如：救护车的具体到达时间、监控录像是否有缺失、事发后为何学校拒绝家长进入学校、死者尸体是否被火化等。

成华区公安分局的通报下，最高赞评论为，“感谢您百忙之中抽空敷衍我们”。有网民发出“泸州太伏中学事件”中详尽的警方通报作对比。知名在职警察大V“江宁婆婆”指出这份通报是“教科书式的反面教材”，“极敷衍之能事”。不过“江宁婆婆”不久后删除了这则微博。

11日下午，新京报从坠亡学生家属处[证实](http://www.sohu.com/a/465787329_114988)到，10日下午，家属曾前往殡仪馆，证实林某某遗体仍然保存在殡仪馆中。

新京报也从出诊的成都市第六人民医院急诊科[得知](https://www.sohu.com/a/465787329_114988)，医院于5月9日18点56分接到120出车通知，120急救车返回医院时间为19时31分。急诊科一名工作人员表示，“120到现场的时候人已经没了。” 工作人员查询出诊记录后表示，现场医生第一诊断为“高处坠落，心跳呼吸停止”。

11日晚9点，澎湃新闻发布对“成华区相关部门知情人士”的采访。“知情人士”声称，家长第一时间在警方监督下看了监控录像。公安分局在殡仪馆旁边设有尸检场所。尸体并不是直接送至殡仪馆，而是送到尸检场所进行尸检。“第一时间有叫救护车”，“和120沟通之后，肯定是第一时间有通知家长”。

这一说法可以在一定程度上解答，家长为何会以为尸体直接送至殡仪馆。但仍然未给出救护车到达的具体时间（新京报得知救护车是下午6点56分出车）。而家长“第一时间”看了监控录像，“第一时间”具体是多久，也只能留待进一步调查。

## 三、校门发生群体抗议，警察冲入人群抓人

N记联系到一名11日中午前往四十九中学现场的学生氢茶。氢茶在下午1点50分左右到达现场，当时有两名警察站在警戒线附近，她不想被盯上，于是站在了离校门口很近的一个公交站台，假装等车。

十分钟后，她注意到有一男一女两个年轻人走到了公交站台后，女生拿着一束花，想要放在公交站台后的学校外墙处。其中一位警察马上对他们吆喝，用四川话说：把花拿起走，不要在这放着。这对男女就拿起花走了。氢茶记得，那是小小的一束花，不止一朵，包装是白色的。

下午2点10分左右，她注意到马路对面有一群人，人数不到20人，年龄看着不到三十岁，比她大不了多少。那群人没有看手机，只是盯着四十九中的校门口，沉默的站着，彼此之间也并不怎么交谈。她感觉可能也是关注这个事件的人，就走过去和他们站在了一起。站过去后，有人朝她瞟了几眼，但没有说话，她也没有说什么。

人数随时间逐渐增多。后面来了一些中年人，而马路对面的警察对着一群人几乎毫无反应。

到了11日晚上，校门口的气氛变得更加紧张。聚集的人群更加密集，不少人手持白色花束，为林某某的去世表示惋惜。

疑似晚自习放学时间，十多名成年男女走出校门，一名身穿黑白条纹衬衫的中年女性走到警戒线前，用四川话对人群说，“朋友们，请你们赶快离开，我们有正常的教学秩序。”一男子以普通话回应，“为什么要离开？”中年女性说，“因为我们这是教学重地晓得不嘛……”

然后声音越来越嘈杂，已无法听清各自说的话，人群开始齐喊“真相、真相、真相”。警戒线内侧有黑衣男子用手阻挡民众拍摄。警戒线外侧一名蓝衣女子背对学校，仰身拍摄举起的白色菊花，被先前说话的中年女性用双手推回人群。接着有声音喊，“为什么推？”

形势瞬间混乱。警戒线内侧的大约20名警察冲进人群中抓人，人群立即散开，有女声呼喊，“警察打人了。”男声感叹，“嚯哟，要不得要不得。”

随即有[微博大V](https://weibo.com/1174692545/Kf0WQqWUM)指责成都有人要搞“颜色革命”，如果中央先前没有关掉成都美领馆的话，不知道今晚49中门口会乱成什么样。并且称聚集民众手持的是康乃馨（意指民众效仿“康乃馨革命”）。

直至5月12日凌晨1点，四十九中门口依然有人留守，不过人数已经大为减少。“大家都分散和各自的熟人扎堆站，有很多便衣目测大概十来个，停了至少6辆警车。”一名希望匿名的在场者在朋友圈写到。

“很多人是看了网上视频过来的，也有很多周围居民，居民说这几天这里都很多人。他们说这几天，有人专门坐车甚至坐飞机赶过来。现场很多人都戴着口罩抱着双臂，对陌生人比较戒备，大家互相打量。但总的来说还是很休闲的，有人在学校门口遛狗，几只大狗一起被人们摸了一会儿。”

## 四、本地媒体全面噤声

在此次事件中，澎湃新闻、极目新闻、健康日报、新京报、上游新闻、武汉晨报等媒体赴实地采访并发出了原创报道。而成都本地媒体却几乎全面噤声。

以成都本地几家最具影响力的媒体为例。截止N记发稿时，封面新闻（四川报业集团与华西都市报合办）、红星新闻（成都商报的深度报道部门）两家媒体仅转发了3份官方通报，无任何评论或原创报道。

四川日报在转载3份官方通报时，带上了林母回应的截图，并单独转发一条林母的微博。

四川观察（四川广播电视台）除转载3份官方通报外，还转载了一篇新华社评论和《健康时报》采访坠亡学生父亲的报道。

四家本地知名媒体未产出一篇原创报道。成都媒体人张3丰撰文指出，“在纸媒时代，成都是有名的媒体第三城，本地媒体相当发达，但是面对这样的事件，大家都保持沉默。”他认为这才是问题的关键，“读者理解你的沉默，这才是真正的沉默，读者已经放弃你了，或者对你不再抱有希望。”

## 五、成都市教育系统问题频发，今年已发生多起自杀事件

近年来成都市教育系统负面新闻不断。

今年1月，四川师范大学教授庹继光跳楼自尽，生前曾实名举报成华区统建办官员对其一家两套住房进行强拆。事后成华区统建办对[媒体](https://www.sohu.com/a/445277803_161795)声称其已介入调查，但至今未有调查结果。

今年4月，成都锦江区一家[金苹果幼儿园](https://finance.sina.com.cn/jjxw/2021-04-09/doc-ikmxzfmk5839091.shtml)一名女童出现下体受伤，医院诊断病例显示为“外阴粘膜轻度受损”。家长质疑园方提供的监控录像不完整，随后警方介入调查。但也再无下文。

同样是金苹果幼儿园。2020年9月，成都武侯区一家[金苹果幼儿园](https://sichuan.scol.com.cn/cddt/202009/57896313.html)发生食物中毒，共计报告30名幼儿、4名教师出现发热等症状。疾控部门而后认定4名幼儿患病由沙门氏菌引起，另有5名疑似感染。后续处理结果未见公开报道

2020年4月，成都石室中学前老师梁岗被12名学生联名举报其性侵。2020年11月的庭审中，成都市成华区检察院[指控](https://www.sohu.com/a/431426449_120388781)，被告人梁岗在宜宾、成都等地担任教师期间，对7名被害者实施了猥亵。该案二次开庭时间多次延期，至今尚未宣判。

引发全国关注的“成都大学党委书记毛洪涛自杀案”，更是直接搅动成都市教育系统。2020年10月，毛洪涛投河自尽，并在朋友圈遗书中指控成都大学校长王清远“营私舞弊、中饱私囊”，“建立利益集团和独立王国”，“连续挤压三任党委书记”。2020年11月，成都市联合调查组发布[调查通报](http://www.xinhuanet.com/local/2020-11/27/c_1126794197.htm)，认为其遗书内容缺乏事实根据，未发现王清远存在违法违纪行为，投河自尽的极端行为与身心健康存在异常有关。

成都市委教育工委书记，成都市教育局党组书记、局长刘强，从毛洪涛自杀后兼任成都大学党委书记。

刘强自2017年起担任成都市教育局长。此次“四十九中学生坠亡事件”亦使不少民众联想起“2019年成都七中实验学校食堂事件”。

2019年3月，成都七中实验学校小学部的家长们发现食堂疑似存在腐败变质食品。事件很快演变为群体抗议，愤怒的家长阻断交通主干道，警察则动用辣椒水等武力拘捕部分参与者。成都市联合调查组公布的调查结果显示，从食堂提取送检的18批次食品样品中，仅粉条样品有霉斑，检测不合格。网传照片中疑似严重腐败的食品，为家长用红曲米、姜黄等伪造。

最后处理结果以宣布撤换该校负责人，责令学校落实食品安全制度，并以涉嫌寻衅滋事罪调查3名家长告终。